<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Introduction on OpenGL Avancé</title>
    <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/</link>
    <description>Recent content in Introduction on OpenGL Avancé</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <copyright>Copyright (c) 2017, Laurent NOEL; All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Dec 2016 11:34:23 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Introduction</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/introduction/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2016 11:34:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/introduction/</guid>
      <description>Objectifs  Approfondir les connaissances en OpenGL Moderne Premières implémentations de techniques avancées Projet: Demo  Prérequis  Bonne connaissance du pipeline de rendu OpenGL Maitrise des TDs des années précédentes Maitrise de base du C++  Quelle version d&amp;rsquo;OpenGL ? La version installée sur les machines de la fac est la 4.4, nous prendrons donc cette version comme base.
En plus de cela, et si votre carte graphique le permet, il vous sera possible de travailler avec l&amp;rsquo;extension GL_ARB_direct_state_access (DSA) qui simplifie grandement la manipulation d&amp;rsquo;objets OpenGL (pas besoin de binder les objets pour les manipuler).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repo Github</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/repo-github/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/repo-github/</guid>
      <description>Git ? Si vous ne connaissez pas, Git est un système distribué de gestion de version: un logiciel permettant d&amp;rsquo;enregistrer au fur à mesure les modifications du code source d&amp;rsquo;un projet, de manière partagé entre plusieurs utilisateur.
On peut ainsi facilement revenir en arrière, partager du code, controler qui fait quoi, gérer plusieurs versions, etc.
L&amp;rsquo;objectif de ces TDs n&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;apprendre à utiliser Git, mais il sera pratique pour moi de suivre votre progression et de récupérer votre projet grace à un repo Git publique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fiche d&#39;information</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/fiche-info/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/fiche-info/</guid>
      <description>Remplissez cette fiche: https://goo.gl/forms/ffuXJJ1vYCAvUA7s1 ça m&amp;rsquo;aidera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Software Development Kit</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/sdk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/sdk/</guid>
      <description>Le repository que vous avez forké et cloné contient un SDK pour coder les TDs. Cette partie explique comment compiler les applications d&amp;rsquo;exemple, vos futures applications, la structure du repertoire et les spécifité du fichier CMake.
Compilation  Avec CMake Support de GCC 5+ (sans boost), GCC 4.9.2 (boost requis) et Visual Studio 2015 (sans boost) (devrait aussi fonctionner avec Visual 2017, mais je n&amp;rsquo;ai pas encore testé)  CMake est un logiciel permettant de générer une solution de compilation adaptée au système sur lequel on l&#39;execute.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projet</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/projet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/projet/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;objectif du projet est de développer une demo, au sens &amp;ldquo;Demoscene&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est à dire une application jouant une animation 3D. Quelques exemples de demo.
Le thème imposé est le suivant: Star Wars (grosse originalité). Si vous n&amp;rsquo;aimez pas Star Wars, vous n&amp;rsquo;aurez qu&amp;rsquo;à exprimer cette haine dans votre démo, ou le mixer avec un autre thème de votre choix.
En general les elements d&amp;rsquo;une demo sont procéduraux (générés aléatoirement), mais ce n&amp;rsquo;est pas obligatoire pour le projet (vous pouvez charger des modèles 3D et textures, vous devriez pouvoir trouver facilement des vaisseaux sur le net).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens OpenGL</title>
      <link>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/liens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Celeborn2BeAlive.github.io/opengl-avance/01-introduction/liens/</guid>
      <description>Le plus important, à toujours avoir sous le coude:
 Le Wiki OpenGL Une version digeste de la documentation OpenGL/GLSL La reference card OpenGL 4.4  Et quelques liens utiles pour OpenGL:
 Mes TDs OpenGL 3+ écris pour les Imacs 2 Des tutoriaux OpenGL 3+ Plein d&amp;rsquo;autres tutos OpenGL 3+ en francais Une énorme liste d&amp;rsquo;exemples de code OpenGL  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>